警總大棋局 - 馮睎乾

警總大棋局 - 馮睎乾

互聯網

PK721不愧為中央栽培多年的「人才」，一上場即投放精力於黨最關心的領域：洗腦。他先後做了兩次大動作的內部文宣，對popo的腦袋實行全面管治。一是把警隊口號改為「忠誠勇毅 心繫社會」，強調對黨的忠誠，二是把警總大堂改頭換面，裝飾成一個巨型中國象棋棋盤。

為什麼是棋盤呢？相信是刻意佈局，意圖長時間對警員作下意識暗示：Popo，你是任人擺佈的objects，你沒有自由意志，你是能進不能退的過河卒，你要有隨時被犧牲的覺悟，諸如此類。對於這種洗腦方法的成效，我是比較悲觀的，因為警員根本就沒有腦，洗條毛咩？

把警察比作棋子，表示牠們沒有靈魂，這比喻大致說得通，但嚴格而言，現實人生並不像一局棋。博弈論（Game Theory）祖師爺爺馮紐曼說過，棋局可透過計算而得出完美的解，因為下棋有清晰定義的規則，雙方能看見棋子分佈，棋子也不會忽然消失，彈出彈入，換言之，棋局沒有隱藏信息，勝負不靠運氣。但現實人生充滿陰謀詭計，有很多隱藏信息，比棋局複雜得多，任你機關算盡，也可出現意想不到的結果。

記得有人曾用小說《The Princess Bride》一段鬥智情節，解釋馮紐曼的「博弈」。話說公主被犯罪天才擄去，男主角黑衣人趕來營救，跟犯罪天才鬥智決勝。黑衣人在自己和對方面前各擺一杯酒，然後說：「我們一起喝酒，沒死的是勝利者。」犯罪天才眉頭一皺，計上心頭，馬上巧言如簧、滔滔不絕分析黑衣人的心理，又東拉西扯論述毒藥的來源，說得天花亂墜，趁黑衣人不為意，暗中掉換了那兩杯酒。

接着犯罪天才說：「現在可以喝酒了。」他待黑衣人一飲而盡，才把自己的酒喝光。犯罪天才哈哈大笑，說「你中計了」，但話口未完即毒發身亡。公主大讚黑衣人聰明絕頂，猜到犯罪天才會換掉杯子，誰知黑衣人說：「不，我沒有猜。其實兩杯都是毒酒。我下了兩年苦功，才令身體可以抗毒。」

所有誤以為現實是棋局的人，恐怕也會有這個罪犯的下場。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

消防吊手岩殉職案 休班警認見「勿前進」牌照行 遭斥害了很多人

唔知呢個害死人嘅休班狗
最近過成點